從杜汶澤風暴想到的（李怡） - 李怡

從杜汶澤風暴想到的
（李怡） - 李怡

九西補選後，我寫了兩篇評論都只是點到即止。最近發生杜汶澤被污衊是「鬼」的網上風暴，於是聯想到對泛民敗選的一些管見。

杜汶澤風暴的教訓，是泛民多年來犯的最大錯誤，就是「陰謀論」。誠如電影《十年》裏說：「這十年來，我們學得最多的，是陰謀論，而我們失去最多的，是信任。」儘管建制派與泛民主派都有陰謀論，但以泛民主派最蔚為大觀。每逢選舉，只要有宣稱支持民主的不同派別參與競選，就幾乎一定被誣為背後有陰謀的「𠝹票」，甚至是「共產黨卧底」。支持本土派的人士也隨時被污名化。而污衊者就從無改正或道歉。這次因為杜汶澤知名度高兼有觀眾緣，又有平台發聲，加上他的強烈反彈，使對他污衊者投降。但其他沒有這樣實力的人呢？比如梁頌恆、游蕙禎，被污為「鬼」時有誰為他們發聲？不是紛紛同他們割席嗎？最終這兩個「鬼」一個坐牢、一個官司未清。與他們割席的、指他們是「鬼」的，難道沒有一點愧疚和歉意嗎？

《十年》那句話，所指失去信任的，不是被污衊的人，而是動輒指別人是「鬼」的污衊他人的人。這是泛民選票不斷流失的原因之一。因為你劃清界線的，不是只有梁游二人，不是黃毓民梁天琦，而是他們的近十萬選民。

泛民選票流失原因之二，是永遠把失敗的原因怪罪他人，除了怪建制派的鐵票之外，也怪本土派近兩次補選不投票、投白票或焦土，甚至指本土派選民是新建制，怪選民「心淡」。這些都是逃避自己責任、為自己屢屢犯錯開脫之詞。這次怪到一個不相干的杜汶澤頭上，才玩出了火。杜汶澤可以當粉筆字抹掉，他的大量支持者包括眾多選民卻不是那麼容易「污衊不留痕」。

泛民選票流失的原因之三是口號的老化、空洞化和沒有建設性，甚麼「關鍵一席」，不投給誰就等於投給建制，不停地告急，這些招式已經聽膩了，老而無功了。眼看因泛民議員缺席會議而使可以否決的議案獲通過，選民也知道沒有關鍵一席、只有九萬八（議員薪資）了。空洞化是那些「不要放棄」呀、「要樂觀」呀、「力爭」呀等等囈語。選民想聽到的是真實的聲音，即使會使他們沮喪，也不想聽這些欺人之談。此外，反這樣反那樣，選民的感覺是反得了嗎？為甚麼提不出一些稍有建設性或有效制衡的辦法呢？

泛民選票流失最關鍵的是論述的矛盾和言行不一：一邊批評中共蹂躪香港的自治，一邊說一國兩制運作良好，到外國游說支持特區政府；口頭反對大白象工程，但又為當年投票支持港珠澳大橋撥款狡辯。現時香港大部份的網絡留言，都是支持美國和西方抵制香港，支持取消《美國—香港政策法》，請問泛民是要爭取這些支持香港自主的選票，還是要把這些選民趕走？

選民需要一些新面孔。年輕固然好，但不年輕而在政治上的新面孔也比老面孔強。當然，民主派的新面孔容易被DQ，但無論如何都要不斷嘗試。因為老面孔看來大都缺乏勇氣和智慧面對自己的過去。

對於香港，我沒有期待，我只是指出我看到的真相。不過最後的期待是，如果泛民主派真心要反省的話，可以細讀青年評論家盧斯達的文章〈這次青年和本土派選民不是放棄香港，而是放棄泛民〉。

成撚日選情告急，講到政界冇咗佢就死咁，十足十啲中小企老屎忽驚人搶佢份工咁

見到楊on Q，咖哩飯，白頭佬，長毛，真係不了

李怡先生你好

李怡先生

講中晒！直線抽擊梁家傑、余若薇

對一件垃圾，你講黎都哂氣，雖然建制保皇係屎。

李怡一係一時時

佢係鬼

泛民選票流失最關鍵的是論述的矛盾和言行不一：一邊批評中共蹂躪香港的自治，一邊說一國兩制運作良好，到外國游說支持特區政府；口頭反對大白象工程，但又為當年投票支持港珠澳大橋撥款狡辯。

好中

onQ仔同長毛喺D100屌鳩李怡同盧斯達
呢篇擺明係反擊，仲要最尾叫人睇盧斯達篇文

成篇都講得好中，第三點最有共鳴

李怡先生睇文章，根本是從一而終;根本見到部份泛民根本是建制b隊！

李怡屈機在又睇得準
文筆又精練
短短一篇小文就講哂泛民既問題

五毛狙擊手會化身為李怡狙擊手

一邊批評中共蹂躪香港的自治，一邊說一國兩制運作良好，到外國游說支持特區政府；口頭反對大白象工程，但又為當年投票支持港珠澳大橋撥款狡辯

有一次見到范國威在派月歷，順便向他反映可否正式坐下來和本土派坐下來傾下，見他的反應真是十分行貨不知所為………

香港政治其實已經泛善可陳到
評論家只能夠將啲鬼唔知呀媽係女人既事loop完又loop